\chapter{Resultados e Discussão}

\section{Benefícios da Adoção}

\subsection{Nível Operacional}

A adoção do Confluence traz benefícios significativos no nível operacional:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Redução de Tempo de Busca:} A transição de horas procurando informações em e-mails para minutos utilizando busca indexada representa um ganho expressivo de produtividade.
    \item \textbf{Padronização de Processos:} A documentação única garante consistência operacional em toda a organização.
    \item \textbf{Facilitação de Onboarding:} Novos colaboradores acessam conhecimento consolidado imediatamente, acelerando sua integração.
    \item \textbf{Redução de Duplicação:} Menos retrabalho resulta em maior eficiência geral.
\end{itemize}

\subsection{Nível Estratégico}

No âmbito estratégico, os benefícios incluem:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Estímulo à Inovação:} A reutilização de conhecimento permite que as equipes foquem em novos desafios.
    \item \textbf{Retenção de Talentos:} O reconhecimento do conhecimento individual aumenta o engajamento dos colaboradores.
    \item \textbf{Escalabilidade de Processos:} Processos documentados podem ser replicados e aprimorados com maior facilidade.
    \item \textbf{Business Intelligence:} Dados sobre uso da plataforma informam decisões estratégicas.
\end{itemize}

\subsection{Nível Cultural}

Os impactos culturais da adoção também são relevantes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Promoção da Transparência:} Informações acessíveis reduzem silos organizacionais.
    \item \textbf{Maior Engajamento:} Colaboradores sentem-se valorizados quando seu conhecimento é compartilhado.
    \item \textbf{Aprendizado Contínuo:} A cultura de documentação promove reflexão e desenvolvimento profissional.
    \item \textbf{Diversidade Cognitiva:} A exposição a múltiplas perspectivas enriquece a organização.
\end{itemize}

\section{Estudo de Caso: Indústria de Blindagem de Veículos}

\subsection{Contexto}

Segundo \citeonline{nimble2025case}, uma empresa líder global no setor de blindagem veicular enfrentava obstáculos significativos na gestão de suas operações. Em um mercado altamente especializado e competitivo, a organização necessitava garantir processos eficientes, rastreáveis e escaláveis para manter a qualidade e agilidade na entrega de seus serviços.

\subsection{O Desafio}

Conforme relatado por \citeonline{nimble2025case}, a organização operava com sistemas desintegrados, sem comunicação efetiva entre as diferentes etapas do processo produtivo. Esta fragmentação ocasionava gargalos operacionais, comprometia a rastreabilidade dos insumos e limitava a visibilidade sobre a cadeia de suprimentos. Adicionalmente, o gerenciamento manual dos processos de compras e estoque contribuía para atrasos e imprevisibilidade nas entregas.

\subsection{A Solução}

A implementação foi conduzida pela Nimble Evolution, que estruturou um ecossistema digital integrado baseado nas soluções Atlassian \cite{nimble2025case}. A arquitetura proposta fundamentou-se na combinação de Jira Service Management, Jira e Confluence, proporcionando controle abrangente sobre o fluxo produtivo, desde a aquisição de suprimentos até a entrega final ao cliente.

\subsection{Processo de Implementação}

De acordo com \citeonline{nimble2025case}, a implantação seguiu metodologia ágil, permitindo adaptações conforme as necessidades emergentes. As principais intervenções realizadas incluíram:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Digitalização dos Processos de Aquisição:} Configuração de fluxos padronizados no Jira Service Management e Jira para solicitação, aprovação e aquisição de materiais, visando reduzir tempos de espera e aumentar a previsibilidade do estoque;
    \item \textbf{Otimização da Cadeia de Suprimentos:} Desenvolvimento de workflows que asseguram integração e rastreabilidade nas compras, fortalecendo o controle financeiro e oferecendo transparência completa sobre pagamentos e fluxos de materiais;
    \item \textbf{Monitoramento em Tempo Real:} Implementação de dashboards e relatórios customizados que permitiram à equipe acompanhar em tempo real o progresso de cada etapa do processo de blindagem;
    \item \textbf{Colaboração Interdepartamental:} Utilização do Jira para estruturar a comunicação entre as equipes de engenharia, produção e suprimentos, minimizando falhas de comunicação e retrabalho;
    \item \textbf{Centralização do Conhecimento Organizacional:} Emprego do Confluence para consolidar documentação de processos, manuais operacionais e melhores práticas, fomentando a cultura de melhoria contínua.
\end{itemize}

\subsection{Resultados Alcançados}

\citeonline{nimble2025case} reportam que a implementação gerou ganhos substanciais:

\begin{itemize}
    \item Diminuição expressiva no tempo de aquisição de insumos, eliminando gargalos e reduzindo o prazo de entrega dos veículos aos clientes;
    \item Incremento na eficiência produtiva através de workflows otimizados, garantindo maior previsibilidade de entregas;
    \item Aprimoramento da rastreabilidade processual, facilitando a identificação e correção proativa de falhas;
    \item Estabelecimento de monitoramento abrangente do ambiente produtivo no Jira, possibilitando detecção e resolução preventiva de incidentes;
    \item Elevação dos índices de satisfação dos clientes devido a prazos mais confiáveis e qualidade padronizada.
\end{itemize}

\subsection{Impacto Estratégico}

Conforme \citeonline{nimble2025case}, a solução implementada consolidou a posição competitiva da empresa no mercado global de blindagem veicular. A automação e integração dos processos não apenas ofereceram vantagem competitiva, mas também ampliaram a escalabilidade e confiabilidade operacional. Tais avanços estratégicos traduziram-se em maior eficiência, melhor atendimento e fortalecimento da reputação organizacional no setor.

\subsection{Perspectivas Futuras}

A organização está expandindo a utilização das soluções Atlassian para outras áreas, incluindo digitalização do atendimento ao cliente e monitoramento em tempo real da qualidade da blindagem \cite{nimble2025case}. O suporte contínuo da Nimble Evolution mantém o projeto em evolução, impulsionando inovação e eficiência operacional.